---
aid: 9025
zid: 615602
title: "内河机动营的编制（第三版）"
author: 波尔布特
date: 2015-09-27 16:19:59+07:00
lastmod: 2017-07-01 19:27:00+07:00
---

波尔布特 于 2015-9-27 16:19:59 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-27 21:19 编辑_

一、作战目标：

1、以三发艇等小型内河机动艇与各类小型内河船舶作为交通工具与后勤补给运输工具，在江南与珠江流域的水网地区机动作战。

2、以“紫电式”独轮手推车作为主要的陆路运输工具，补给线一般距离河岸 15 公里以内。单辆车可载重约 200 公斤，每营配手推车 160 辆，可一次运输各类物资约 30 吨。

3、编制内配 20 匹马，主要用于陆地侦查、通讯传令，也可临时参与后勤运输。

4、以“府”为辖区分散部署在各地，每府一个营。初期用于攻占明军控制的府城、县城，后期用于弹压地方与治安作战。

5、就地组建国民军警备营，用于守备驻军基地与各县要点，同时作为补充兵来源。

6、收编当地的造船产业，每个府建立一个修船厂用于船舶修理与保养，军民两用，可同时服务于航运企业。

7、开发几个煤矿，在沿河各县建立加煤点，由民兵和少量国民军负责守卫。加煤点也是军民两用，可同时生产蜂窝煤等生活用煤就地销售。

8、在地方国民军形成战斗力之前，可由治安军临时代理国民军守备任务。

9、在兵力不足的情况下，治安军可直接支援内河机动营。如果后勤保障人员不够，可临时征发民兵与民夫参与辎重运输、军事工程等后勤保障工作。

二、部队编制：下辖营直属队、1 个轻步兵连、1 个掷弹兵连、4 个战列步兵连、1 个炮兵连、1 个工兵连与 1 个舟艇连，总计 1000 人。其中陆战部队 900 人，舟艇支援部队 100 人。

1、营直属队：下辖骑兵排、辎重排、卫生队，共计 100 人，配手推车 40 辆。

（1）营部：30 人

其中军官 4 人，营长、副营长、教导员（政治与文化教员）兼司务长、营主任参谋；通讯组 5 人，装备 1 部电台，同时负责文书工作；炊事班 5 人，负责营部直属队的伙食，配手推车 5 辆，可一次运输食品、炊具、餐具等物资约 1 吨，足够供应全连 7 天以上的伙食；警卫 16 人，配霍尔式步枪，营部其他人配左轮手枪。

（2）骑兵排：骑兵 20 名，配备 20 匹马。主要担任陆地侦查、通讯传令等任务，有需要的情况下也可参与短途辎重运输；装备短管步枪+左轮+4 枚手榴弹+马刀。

（3）辎重排：30 人，负责用手推车短途转运补充物资。配备手推车 30 辆，可一次运输各类物资 6 吨。在将船舶上的物资转运到陆上营地时，可根据需求临时借调其他分队的手推车与伙夫、辎重兵、战斗步兵参与后勤运输工作，甚至可以临时征发一定数量的民兵、民夫参与后勤运输工作。

（4）卫生队：20 人。其中军医官 1 名、军医 3 名、兽医 1 名、护工兼警卫 15 名。配手推车 5 辆，可一次运输各类医用物资约 1 吨。

2、轻步兵连：下辖 3 个猎兵排，共计 100 人，配手推车 5 辆。负责复杂地形下的散兵作战与狙击，可与骑兵一起担任外线警戒任务，也可担任预备队掩护侧翼，沿内河行军时可担任河岸侦察兵，装备霍尔后装枪+4 枚手榴弹。

（1）连部：连长、指导员（政治与文化教员）兼司务长、卫生员 3 人（战时可下放到排）、伙夫 5 人（配手推车 5 辆），总计 10 人。

（2）猎兵排：下辖猎兵班，每班 10 人，其中一人任班长；3 个班组成一个排，其中一个班长兼排长（配信号枪），共计 30 人；一排长兼副连长，3 个排共 90 人。

3、掷弹兵连：下辖 3 个掷弹兵排，共计 100 人，配手推车 5 辆。攻城时与战斗工兵一起负责攻坚任务，城破后负责巷战突击，必要时可担任预备队掩护侧翼，装备霍尔后装枪+4 枚手榴弹。

（1）连部：连长、指导员（政治与文化教员）兼司务长、卫生员、旗手、通讯员兼号手（配信号枪）、伙夫 5 人（配手推车 5 辆），总计 10 人。

（2）掷弹兵排：下辖掷弹兵班，每班 10 人，其中一人任班长；3 个班组成一个排，其中一个班长兼排长，共计 30 人；一排长兼副连长，3 个排共 90 人。

4、战列步兵连：每个步兵连 100 人，共计 4 个战列步兵连、400 人、手推车 20 辆。野战主力，装备米尼步枪+4 枚手榴弹。

（1）连部：连长、指导员（政治与文化教员）兼司务长、卫生员、旗手、通讯员兼号手（配信号枪）、伙夫 5 人（配手推车 5 辆），总计 10 人。

（2）步兵排：每班 10 人，其中一人任班长；3 个步兵班组成一个步兵排，其中一个班长兼排长，共计 30 人；一排长兼副连长，3 个排共 90 人。

5、炮兵连：下辖 2 个炮兵排、1 个火箭排，共计 100 人，配手推车 50 辆。

（1）连部：连长、指导员（政治与文化教员）兼司务长、卫生员、旗手、通讯员兼号手（配信号枪）、伙夫 5 人（配手推车 5 辆），总计 10 人。

（2）炮兵排：下辖炮班，每班 10 人，其中一人任班长；3 个炮班组成一个炮排，其中一个班长兼排长，共计 30 人；2 个炮排共 60 人。

每个炮班配 4 名炮手、6 名辎重兵，装备 1 门 70mm“试三十二年式大队炮”、5 辆手推车，可一次携带炮弹 200 发（单枚炮弹重约 4 公斤，一辆手推车可载 40 发）。一共 6 门大队炮、1200 发炮弹、30 辆手推车。

（3）火箭排：下辖 3 个班，每班 10 人，一共 30 人，其中一个班长兼排长与副连长。

每个班配备 1 台火箭发射架、5 辆手推车、火箭弹 100 发。一共 3 台火箭发射架、300 发火箭弹、15 辆手推车。

6、工兵连：负责爆破、军事工程、设备修理、后勤保障的专业兵种，下辖战斗工兵排、工程排、修理排，共计 100 人，配手推车 40 辆。

（1）连部：连长、指导员兼司务长、卫生员、旗手、通讯员（配信号枪）、伙夫 5 人（配手推车 5 辆），总计 10 人。

（2）战斗工兵排：下辖 3 个工兵班，每班 10 人，共 30 人，其中一个班长兼排长。

班内的 6 名突击工兵装备双管霰弹枪+左轮+4 枚手榴弹+砍刀，4 名爆破手装备左轮+爆破筒/炸药包+长柄消防破门斧，攻城时负责爆破。每班配手推车 5 辆，全排共 15 辆手推车，可携带各类爆炸物与爆破作业工具共计 3 吨。

（3）工程排：约 30 人，主要负责土木作业，拥有修路、架桥、挖沟、建筑、工程维护、伪装、野战给水工程等多个专业的技术士官，可临时安装吊杆和滑轮用于物资装卸与水陆转运。编制内约一半为专业士官，战时可根据需求临时借调其他分队的士兵或征发一定数量的民兵、民夫参与战场工程建设。配手推车 10 辆，用于运输各类工程工具与设备。

（4）修理排：约 30 人，负责枪炮、船舶、蒸汽机等装备的紧急抢修，拥有铁匠、木匠、机械修理工等多个专业的工种。配手推车 10 辆，用于运输各类修理工具与零配件。

7、舟艇连：下辖突击分队与拖轮分队，共计 100 人。配备 18 艘蒸汽机动艇（例如 2 艘 25 吨级小炮艇、16 艘小火轮，或者同样功能的 18 艘三发艇）、几十艘内河船舶（根据船的大小不同数量待定）

（1）连部：连长、副连长、指导员、卫生员，行军时分散在各机动艇。

（2）突击分队：16 人，其中船员 10 人、炮手 6 人，配备 2 艘小炮艇或 2 艘三发艇，每艇配 5 名船员、3 名炮手。每艇安装 37mm“哈乞开斯式手动转管炮”与打字机各一门，为行军船队开路，并为近岸部队提供火力掩护。

（3）拖轮队：船员 80 名，配备 16 艘小火轮或三发艇，每艇配 5 名。主要用于与内河船舶的拖运，可一次拖运总计载重量 800 吨左右物资的内河船队。每艇上安装打字机一门，为行军船队与近岸部队提供火力掩护。

备注：

（1）如有需要，可将“打字机”与“哈乞开斯式手动转管炮”从船上拆下来，组成机炮组与机枪组，直接为火枪部队提供火力支援，最多可组建 18 个机枪组与 2 个机炮组，由辎重排协助弹药的运输。

（2）舟艇连的伙食由船员在船上自行解决，如参与陆战，则由协同作战的连队帮助解决。例如配属步兵连则在步兵连搭伙，和营部直属队在一起则由营部伙夫负责解决伙食。

三、船舶配备要点：

1、各营根据辖区水文情况挑选当地通航情况较理想的小炮艇、小火轮、三发艇、内河船舶进行配备，用于部队的长途机动与后勤补给。

（1）25 吨级小炮艇与小火轮的数据参阅临高正文，本人建议小炮艇使用 37mm“哈乞开斯式手动转管炮”，而非正文提出的 70 毫米大队炮。

（2）三发艇数据：安装有 12 马力的蒸汽机，使用可收放式螺旋桨，满载时速度 4.5 节。

小发艇：满载排水量 6.5 吨，全长 10 米，可搭载 35 名士兵或者 3.3 吨货物。

中发艇：满载排水量 15.5 吨，全长 13 米、宽 2.9 米、型深 1.5 米，平均吃水 0.78 米，可搭载 60 名士兵或者 10 吨货物。船体为箱型，艇艏可以当作跳板翻下。

大发艇：满载排水量 20 吨，全长 14.6 米，可搭载士兵 70 人或货物 15 吨。

（3）内河船舶方面，珠江流域可以使用正文提到的改装“盐船”；大运河沿线可征用改装漕舫船；江南水网地区，推荐 10 米左右长的“客舫”船与“江南剥船”。

2、长途行军时内河船舶的动力既可使用小火轮与三发艇拖运，也可使用风帆；短途机动时既可拖运，也可使用船桨划行，由乘员兼职水手。

3、可使用木板与天棚在船上建成士兵宿舍，作为部队在外作战时的流动营房。

（1）三发艇客货舱面积可达 14—28 平方米，可同时容纳 10—20 人住宿；行军出发时以 5—10 人/艘的标准安排乘员与住宿，可在使用一半船舱面积载货或损失 1/2 船舶的情况下容纳船员住宿。

（2）江南“剥船”客货舱面积 30 多平方米，可同时容纳 30 名士兵夜宿。行军出发时以 20 人/艘的标准安排乘员与宿营，可在损失 1/3 船舶无补充的情况下依然容纳全体陆战部队的行军、住宿。

4、以“江南剥船”为例，行军与宿营时的船舶分配参考数据：

江南“剥船”长四丈五尺（14.4 米）、宽九尺二寸（约 3 米）、深三尺二寸（约 1 米）、板厚一寸三分（4.16 厘米），可同时搭载 30 名步兵与 15 吨的物资。改建为运马船时，每艘船可载马 10 匹，马舱规格为 13X2.9X2.6m。

（1）营直属队：100 人，配剥船 8 艘，其中运马船 2 艘。

（2）轻步兵连：100 人，配剥船 5 艘

（3）掷弹兵连：100 人，配剥船 5 艘

（4）战列步兵连（4 个）：400 人，配剥船 20 艘

（5）炮兵连：&nbsp;&nbsp;100 人，配剥船 5 艘

（6）工兵连：&nbsp;&nbsp;100 人，配剥船 7 艘

以上总计：剥船 50 艘（含运马船 2 艘），可同时搭载士兵 900 人、物资 720 吨与 20 匹马。

如果当地所用的船大，载运量为剥船的 2 倍，则船舶数量削减到 25 艘左右；如果当地所用的船小，载运量为剥船的一半，则舢板的数量增加到 100 艘。

---

tgwtgw 于 2015-9-27 19:18:49 发表了：

有足够船舶的前提下可以适当加强机枪、机炮单位的配置

如果执行支援、护航和警戒任务

在这些不需要快速机动和陆地长途机动的前提下

还是火力较强的配置比较合适

内河机动部队可以不单独执行大规模进攻任务

而是在大规模进攻时担任护卫、侦查、水面突击任务的多面手

也可独力执行小规模扫荡作战和沿河要点支援作战

主要依托船舶运力发挥火力优势的编制更能适应其战场要求

---

Scat 于 2015-9-27 21:21:26 发表了：

还是那话，船队是船队，陆军是陆军，搅和在一起谁也玩不好

---

前头捉了张辉瓒 于 2015-9-27 22:10:00 发表了：

这个部队应该是陆战队的扩展。

---

波尔布特 于 2015-9-27 23:40:59 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-27 21:21
>
> 还是那话，船队是船队，陆军是陆军，搅和在一起谁也玩不好

不是已经把机动船队编成半独立的舟艇连了嘛？

虽然有舟艇连陆战的预备方案，但这个方案 90%以上的情况不需要执行。如果执行可以参考土堤之战时的海兵陆战情况。

当年日本陆军的小艇是什么的干活？当年大发艇、小发艇日本陆军也用的很多，还有专门的小炮艇。

---

波尔布特 于 2015-9-27 23:43:14 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-27 21:21
>
> 还是那话，船队是船队，陆军是陆军，搅和在一起谁也玩不好

还有，这次我没强调这是陆军部队，陆军营与海兵营都可以用这个编制。

---

波尔布特 于 2015-9-27 23:50:43 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-27 21:21
>
> 还是那话，船队是船队，陆军是陆军，搅和在一起谁也玩不好

搞不懂你那“搅和在一起谁也玩不好”的理论是哪来的，湘军水营的船是“编外”的吗？那些船影响了湘军的战斗力了吗？

---

波尔布特 于 2015-9-27 23:55:39 发表了：

> 前头捉了张辉瓒 发表于 2015-9-27 22:10
>
> 这个部队应该是陆战队的扩展。

这个编制陆军营与海兵营都可以用。

大陆攻略早期，都是沿着河流扩张的，如果都用海军陆战队，你让陆军打酱油吗？

---

Scat 于 2015-9-28 05:39:04 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-27 23:40
>
> 不是已经把机动船队编成半独立的舟艇连了嘛？
>
> 虽然有舟艇连陆战的预备方案，但这个方案 90%以上的情况不需 ...

你想想你这东西是按流域配置还是按战线配置？

---

Scat 于 2015-9-28 05:43:19 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-27 23:50
>
> 搞不懂你那“搅和在一起谁也玩不好”的理论是哪来的，湘军水营的船是“编外”的吗？那些船影响了湘军的战 ...

那请问湘军水营是船队，还是船和陆战队在营一级合成？你这一个营长又要懂船懂河又要懂陆战懂炮工步，要上多少年学

---

波尔布特 于 2015-9-28 10:26:07 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-28 05:39
>
> 你想想你这东西是按流域配置还是按战线配置？

不是说了嘛？在江南与珠江流域的水网地区机动作战，基本上以府为单位进行配置。考虑到古代的行政区划是以流域为主要依据的（实际上现在依然是主要依据之一），你可以理解为“按流域配置”，主要负责进攻中小城镇与地方治安战。如果流域面积过大，例如钱塘江流域有两个府，那就布置两个营。

其实就算“按战线配置”也是可以的，以古代军队的后勤条件，南方明军以河流为主要进军路线。守住西江流域就能挡住来自云南、贵州、广西的明军，守住东江与北江流域就能挡住来自湖南、江西、福建的明军。以单个机动营的人数编制与火力，如果碰上明军主力，歼灭战打不了，打打防御战、击溃战、袭扰战不成问题，可以布置在明军主力不太可能出现的次要战线上。

至于明军主力将会出现的地方，例如北江方向的韶关，建议组建旅级单位，每个旅辖 3 个机动营+炮兵营+辎重补给营+其他直属部队。这时机动船队可以成立单独的“舟艇营”直属旅部。

---

波尔布特 于 2015-9-28 11:13:20 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-28 05:43
>
> 那请问湘军水营是船队，还是船和陆战队在营一级合成？你这一个营长又要懂船懂河又要懂陆战懂炮工步，要上 ...

实际上，湘军水营的船和陆战队是在“班排”一级合成的，根据船只大小编制基层战术单位——哨。

快蟹船每艘 45 人，

长龙

每艘 24 人，

舢板

每艘

14 人，桨手、舵工、炮手各兵种齐全，士兵有水手、陆战队的双重身份。

初期每营编快蟹船一、长龙船十、舢板船十，共二十一只，员额为 447 人。

1855-1856 年，改制如下：裁快蟹船，长龙船减为八艘，舢板船增为二十二艘，全营共有船三十艘，员额增至 532 人。

你是不是想太多了？内河的情况哪有海上那么复杂？会划桨与基础的操帆技术就行了，内河里可没条件玩海上那种复杂的“Z 字逆行”，也没复杂的洋流。行军时顺风顺水最好，不行就用机动艇拖带；碰上复杂的水域，

用机动艇拖带最好，实在不行就划桨。

最有挑战性的是当地的水文条件，这个得靠事先的航道调查，或者找熟悉当地航道的带路党，与水手本身的专业性关系不大。而且编制内有舟艇连的专业军官与士官，水上行军的事完全可以委托给他们，只要主官别不懂装懂瞎指挥，“外行领导内行”没啥问题。工兵也是同样的道理，没看见我的工兵编制里大部分是专业士官与专业工匠吗？

你觉得曾国藩与那帮湘军的管带上了多少年学？湘军难道不是船队与

炮工步齐全？

另外，我的内河机动营实际上是“水上龙骑兵”，主要是用船行军与拖带后勤补给，不是用船打水仗的！

能通行 200 吨以上船舶的河流会有海军的浅水炮舰伴随，打水仗的事交给海军舰队就行了。至于 200 吨级别以下的航道，敌人的船也不会大，

用 37 毫米机炮可以秒杀，如果不行就上炮兵连的 70 毫米步兵炮。

---

波尔布特 于 2015-9-28 11:38:11 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-28 11:39 编辑_

> Scat 发表于 2015-9-28 05:43
>
> 那请问湘军水营是船队，还是船和陆战队在营一级合成？你这一个营长又要懂船懂河又要懂陆战懂炮工步，要上 ...

或者依照你的逻辑，我也可以说攻打三良市的石志奇好牛逼啊！又懂船懂河又懂陆战懂炮兵、步兵，他上过多少年学？

怎么他被青霞一箭射到、伏波军依然正常打仗攻下了三良市？

---

Scat 于 2015-9-28 23:28:05 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-28 11:38
>
> 或者依照你的逻辑，我也可以说攻打三良市的石志奇好牛逼啊！又懂船懂河又懂陆战懂炮兵、步兵，他上过多少 ...

石元老是一个军兵种司令，您认为规划民营长需要有一个军兵种创始人元老的素养？而且石元老自己并不指挥舰队

---

Scat 于 2015-9-28 23:32:51 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-28 11:13
>
> 实际上，湘军水营的船和陆战队是在“班排”一级合成的，根据船只大小编制基层战术单位——哨。快蟹船每艘 ...

船上带着少量跳榜战兵和您这种划小船的机械化步兵是一回事？

---

Scat 于 2015-9-28 23:40:10 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-28 10:26
>
> 不是说了嘛？在江南与珠江流域的水网地区机动作战，基本上以府为单位进行配置。考虑到古代的行政区划是以 ...

您这火力配置比二战日本甲种师团的大队还强，却只能在一个府搞搞治安战

---

波尔布特 于 2015-9-29 06:07:17 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-28 23:28
>
> 石元老是一个军兵种司令，您认为规划民营长需要有一个军兵种创始人元老的素养？而且石元老自己并不指挥舰 ...

石元老被青霞射到后，那些归化民干部不是干得很好嘛！

机动营的船队也不是啥“舰队”，只是水上“马车队”而已。就像我前面说的，机动营是“水上龙骑兵”，只不过把马换成了小船，总体还真就是划船队的水平。只不过部分小船加装了蒸汽机与机枪、机炮。

就像我前面说的，是你想太复杂。当年黄巢就是划着类似的竹筏从广东打到西安，太平天国也是划着小船打下了扬州并进行了西征，你想说归化民干部连农民军首领都不如？

---

波尔布特 于 2015-9-29 06:34:43 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-29 08:37 编辑_

> Scat 发表于 2015-9-28 23:40
>
> 您这火力配置比二战日本甲种师团的大队还强，却只能在一个府搞搞治安战
>
> ...

强大什么？92 步兵炮的威力与射程也就是 80 毫米迫击炮的水平。考虑到临高的大队炮用黑火药，实际水平有没有 60 毫米迫击炮都是问题。

那些打字机的陆上机动比较麻烦，大多数时候也不必参加陆战，可以直接从陆战模式中无视。

二线日本甲种师团用米尼枪与霍尔枪了？你这对比太搞笑了吧？

如果不是考虑到这个营可以作为种子部队就地扩军和组建国民军，一个营一个府还真不够用。当年日本人在华北有大量伪军协助，华北方面军的人数在

1938 年

以后也长期稳定在 20 万人左右，控制区内的人口是 1 亿左右，基本是 1：500 的比例。明代广东一个府的人口大多在 50 万人以上，1000 人根本不算多。

当初在海南，伏波军东线是以 3 个营 vs4 个县的比例进行治安战，西线是一个加强营负责一个县，也就是 4 个营控制半个琼州府，现在一个营控制一个府算多吗？

---

Scat 于 2015-9-29 09:30:19 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-29 06:07
>
> 石元老被青霞射到后，那些归化民干部不是干得很好嘛！
>
> 机动营的船队也不是啥“舰队”，只是水上“马车队 ...

船有维护，有驻泊，有本身的补给，陆军也有同样的一大套，而且陆军士兵不能天天在水里睡觉，任务期间十天半个月可以，平时呢？脚气股癣怎么办？在哪跑步？在哪走队列？还是都招旦民？

---

Scat 于 2015-9-29 09:47:44 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-29 06:34
>
> 强大什么？92 步兵炮的威力与射程也就是 80 毫米迫击炮的水平。考虑到临高的大队炮用黑火药，实际水平有没有 6 ...

日军一个大队也就是 1100 人，2 门 70 炮，5 挺 92 重机，您这个 1000 人，4 门 70 炮，18 个打字机，起码屠杀国军没什么问题了，人家鬼子拿一个大队追着国军一个师一个军四散奔逃不是一次两次，八路一两个主力团啃不动鬼子一个大队也不是一次两次。苏军在诺门罕的摩步营除了装甲汽车您没有，也不过就是机枪 30-40，小炮 6-8，您这也快赶上人家一半了，人家屠杀关东军跟打狗一样，您这是打算跟谁打治安战。

---

波尔布特 于 2015-9-29 11:08:09 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-29 09:30
>
> 船有维护，有驻泊，有本身的补给，陆军也有同样的一大套，而且陆军士兵不能天天在水里睡觉，任务期间十天 ...

主贴不是早就说过了嘛，每个府会设立一个修船厂，船的维护、驻泊都在哪里。这个营的陆上军营与当地最大的补给兵站也在修船厂附近，与修船厂一起组成机动营在当地的驻军基地。日常的训练、跑步、走队列也都那里。机动营出任务的时候，驻军基地的守备初期由治安军负责，后期交由国民军负责。

谁跟你说陆军士兵会天天在水里睡觉？也就出任务的时候会在船上呆十天半个月。那些船你可以看成是水上的行军帐篷或“房车”，最主要是替陆上辎重部队的手推车节约载运量。

话说你有没有在船上生活过？脚气股癣跟在不在船上有啥关系？日常小心点的话，在船上根本没机会“湿鞋”，反而在陆地上时，时常不得不踩着泥潭行军。我现在有 1／3 的时间住在船上，也没得脚气股癣，反倒是没做这份工作、没上船前得过脚气，也没听说船民中大规模流行这些病。

兵源方面，就算都招旦民又如何？起码很多培训都能省略了，例如水上的平衡感、游泳、划浆、操帆等等。实际上，水上机动营的最佳兵源一是疍民、二是漕丁。

---

波尔布特 于 2015-9-29 11:30:18 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-29 09:47
>
> 日军一个大队也就是 1100 人，2 门 70 炮，5 挺 92 重机，您这个 1000 人，4 门 70 炮，18 个打字机，起码屠杀国军没什 ...

关于炮的问题，你应该问的是当初伏波军在琼州府接近每县一个营的兵力是在跟谁打治安战？我记得那些营的火炮配置差不多是一个山炮连 9 门炮，我这里已经把炮的数量减少了。32 式大队炮的优点是重量轻、功能多、射程远，在威力方面并不比 12 磅山地榴强。

打字机方面，因为陆用版重量实在太坑，我其实不太愿意打字机参与陆战。因此把原先编入陆战队的打字机排裁掉了，实在有需要就借用舟艇连的打字机。18 挺打字机的数量不是作战编制，而是由于每艘机动艇一挺打字机的配置使得陆战队最多可以临时借用到 18 挺打字机。实际作战时，90%的情况不会用到打字机，就算用打字机，一般也就是临时借用三挺左右。我估计，除非是机动营碰上一万以上的精髓明军围攻，在防御战阶段才有机会动员全部的 18 挺打字机，类似于土堤之战。

---

yanhansong002 于 2015-9-29 11:40:02 发表了：

首先，马匹是不是少了点一人一匹，连个替换的都没有，就算马匹保有量低也不差这几匹吧。第二，伙夫，辎重，文书之类的非直接战斗人员是不是可配发些霰弹枪（单管的就行，最好能安刺刀）。第三，参与攻坚和巷战的战斗工兵们是不是能配发些土造的防护服，防爆盾什么的？而配合战斗工兵作战的掷弹兵的 4 颗手榴弹少不少？不用多配点手枪，霰弹枪什么的？

---

波尔布特 于 2015-9-29 12:15:58 发表了：

> yanhansong002 发表于 2015-9-29 11:40
>
> 首先，马匹是不是少了点一人一匹，连个替换的都没有，就算马匹保有量低也不差这几匹吧。第二，伙夫，辎重， ...

又不搞陆上长途奔袭，15 公里以内的活动半径，需要替换吗？

给非直接战斗人员配发霰弹枪可以考虑，但我觉得左轮更佳，主贴已经提到了。

战斗工兵配发防护服可以考虑，防爆盾就算了，他们没空拿，炸药包、散弹枪、破门斧都是要双手拿的。掷弹兵在参加巷战时可以多配点手榴弹、手枪，霰弹枪太短，配有刺刀的步枪更佳。

---

Scat 于 2015-9-29 12:28:43 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-29 11:30
>
> 关于炮的问题，你应该问的是当初伏波军在琼州府接近每县一个营的兵力是在跟谁打治安战？我记得那些营的火 ...

你这 1 千人 4 门炮 18 个机械连发枪的配置可以沿着长江或者大运河横着走，可是如果真的离开水道十几里就力竭了，就算是大队炮也得有十几匹马/门驮弹药，其结果就是陆军不像陆军，离河 30 里有土匪你就没招，船队不像船队，真要运什么你又一堆零碎

---

国之柱石数王振 于 2015-9-29 12:58:46 发表了：

估摸着是北方人，没见过啥叫水网地带……

---

yanhansong002 于 2015-9-29 13:46:15 发表了：

_本帖最后由 yanhansong002 于 2015-9-29 15:38 编辑_

1.战马是很娇贵的，要吃粮食喝温水还要注意休息，不多配些马轮换可不行。2.给非直接战斗人员配发霰弹枪我是这么考虑的，首先等这些人上阵的时候基本就都是肉搏战近身战了，如果配发左轮的话混乱中对这些平时就疏于训练的人员来说，射中基本靠蒙，再装填基本别想，所以比起便于携带的手枪，还是长身管的散弹枪更有安全感，平时集中管理战时配发，打完一枪就上刺刀，找不到刺刀就当棍子轮。3.关于盾牌，可以单独配给突击工兵使用，爆破工兵只配发防护服。另外配给突击工兵的砍刀实在没多大必要，还不如配点开刃的工兵铲和能当钉头锤用的军用镐呢。4.参加巷战时插了刺刀的步枪真能施展的开吗？说实话个人觉得您的创意不错立足现实还有一定的前瞻性。

---

国之柱石数王振 于 2015-9-29 13:57:12 发表了：

在水网地带就不要指望马了，实际上像上海广州这种地方，基本上是走路 500 米就能看到一条河，船已经可以覆盖几乎全部需要机动的范围了

---

波尔布特 于 2015-9-29 15:25:00 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-29 12:28
>
> 你这 1 千人 4 门炮 18 个机械连发枪的配置可以沿着长江或者大运河横着走，可是如果真的离开水道十几里就力竭了 ...

麻烦你仔细看完主贴再来讨论，我的作战目标本来就是距离水道 15 公里的范围内，再远就不去了。实际上在水网地区，往往每隔 1-3 公里就有一条河道，甚至像威尼斯那样每隔几十米到几百米就有河道。城市与大部分村庄都是贴河建的，有时城内也有河流，哪怕在河岸边开炮也能覆盖整个村庄与城市。

平原水网地区，大队炮可以直接推着走，何必拆开？就算拆开，大队炮才 200 多公斤，2 辆独轮手推车就能推着走了。

打字机倒的确是很重，所以我说过不太想让打字机参加陆战，除非是像土堤之战那样建立堡垒阻击明军主力，否则根本不会出现 18 挺打字机同时参战的情况。

最后我再说一次，请认真看文，我的营不是 4 门炮，而是 6 门大队炮，刚好配 6 个步兵连，这是考虑到将来可能会以一个步兵连配一门大队炮的模式打小规模治安战的因素。一个炮班配 5 辆手推车能推 200 发炮弹，有多少治安战对象能挨得起 200 发炮弹？

正式的陆战装备（打字机等“临时借用”的舟艇设备不算）里，最重的也就是 200 多公斤的大队炮，需要变成“一堆零碎”吗？当年哪怕是湘军的 14 人小舢板，上面的火炮也有 600-700 公斤重。

---

波尔布特 于 2015-9-29 15:29:13 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2015-9-29 13:57
>
> 在水网地带就不要指望马了，实际上像上海广州这种地方，基本上是走路 500 米就能看到一条河，船已经可以覆盖 ...

你这两条回复是给“yanhansong002”的吧？

我的想法其实跟你是一样的。

---

深潜者 于 2015-9-29 19:42:36 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-29 11:30
>
> 关于炮的问题，你应该问的是当初伏波军在琼州府接近每县一个营的兵力是在跟谁打治安战？我记得那些营的火 ...

感觉打字机这东西早该被淘汰了，打一弹巢板的子弹，威力也没比大队炮一发高多少，火力上没优势，重量上还大好几倍。

---

Scat 于 2015-9-29 21:49:44 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-29 15:25
>
> 麻烦你仔细看完主贴再来讨论，我的作战目标本来就是距离水道 15 公里的范围内，再远就不去了。实际上在水网 ...

主要是想问，您是在想当然的把土豪劣绅当成八路，您这种火力配系比日本鬼子还强，如果敌人到不了八路那种程度，您是在折腾啥呢？

其次，有多少土匪呆在河边而不是上山 ？

---

波尔布特 于 2015-9-29 22:55:29 发表了：

> yanhansong002 发表于 2015-9-29 13:46
>
> 1.战马是很娇贵的，要吃粮食喝温水还要注意休息，不多配些马轮换可不行。2.给非直接战斗人员配发霰弹枪我是 ...

1.要是马匹娇贵到跑不满 15 公里就得吃喝休息，那还是宰了算了，当年我一口气跑十几公里，中途都没吃喝休息过。干脆养几个马拉松运动员当传令兵和侦察兵吧！起码维持费少点，不必准备专门的运马船。

2.历史实践早就证实，肉搏战近身战，最佳的热兵器是手枪，美军总结，日本的七发弹王八盒子近战最优，美军也表示，训练开手枪比刺刀容易。要是六连发手枪都玩不好，用单发枪和子弹死得更快！另外你没发觉我有调步兵参与辎重运输的后备方案吗？步枪+刺刀即可远射又可近身肉搏，比装刺刀的短管散弹枪靠谱多了。话说你有听过散弹枪装刺刀的案例吗？

3.关于盾牌，这是最不靠谱。看到敌人直接用枪和手榴弹干掉就行了，又不是讲究活捉的警察行动。你见过正规军巷战时拿盾牌的案例吗？

4.如果装刺刀的步枪不能施展开，那你的工兵铲也一样施展不开。如果有意锯短工兵铲，那还不如砍刀好用。你见过巷战用工兵铲的战例吗？

---

波尔布特 于 2015-9-29 23:05:08 发表了：

> 深潜者 发表于 2015-9-29 19:42
>
> 感觉打字机这东西早该被淘汰了，打一弹巢板的子弹，威力也没比大队炮一发高多少，火力上没优势，重量上还 ...

我也觉得是这样，临高要装备机枪，最低限度也得是加特林起步，起码加特林了可以用独轮手推车一个人推着走！

---

jundong 于 2015-9-29 23:32:45 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-29 23:05
>
> 我也觉得是这样，临高要装备机枪，最低限度也得是加特林起步，起码加特林了可以用独轮手推车一个人推着走 ...

对头，五管加特林才 40 公斤，还算轻便。配个鸡公车很不错的说。

---

波尔布特 于 2015-9-29 23:59:52 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-30 08:16 编辑_

> Scat 发表于 2015-9-29 21:49
>
> 主要是想问，您是在想当然的把土豪劣绅当成八路，您这种火力配系比日本鬼子还强，如果敌人到不了八路那种 ...

感觉你还是没认真看主贴，而且转进如风，你要是再这个态度，我以后就不回复了。

首先，机动营早期的目标是攻打府城、县城。如果守城者没有望风而降，没大炮你确定能轻易攻得下来？或者说，守城的人看见攻城者没大炮，会轻易投降？而且强攻县城、府城，没几百到一千的人马能行？

然后是攻打地主与土匪的堡垒，人家最起码也会有土木结构的围墙，没大炮还是不容易打。当初攻打党那门匪帮，没用大炮吗？因为登陆初期没大炮，攻苟家庄可是要穿越者亲自冒险爆破寨门的。

武器方面，有些土八路真不比明末的土匪强多少。地雷战里有个镜头就是女民兵给遂发枪倒火药，那女民兵做梦都想要一支拴动型的“钢枪”，大炮还想用义和团时期的旧货。还有八路的“水匪”——“雁翔队”，还在用“大抬杆”，鬼子那边的扫荡装备就是小炮艇，附带每艘一门机炮、1-2 挺机枪。

最扯淡的就是你所谓的火力配系比日本鬼子还强，日本鬼子当年用的是米尼枪吗？如果不是打堡垒，治安战对付游击队，武器方面比得主要是枪支而非火炮。

最后，你那“有多少土匪呆在河边而不是上山 ”彻底暴露了你外行的水平！土匪要作案，目标主要是商旅。以古代的交通条件，明显是河流里的商旅油水更丰厚。从古至今，水匪就没绝迹过。话说你是不是很久没看临高正文了？这几章吹牛一直在谈西江的治安问题，从兼职水匪的普通疍民，到官匪勾结的职业水匪。他们对澳宋未来在广东的航运经济与军事后勤补给的危害十分明显，是需要首先被铲除的。大英帝国为了剿灭珠江口的海盗可是动用了航母的，在你眼里英国人是不是太小题大做、奢侈浪费了？至于远离河流的山区土匪，他们愿意去河边打劫？扫荡要有后勤，你以为打劫的人不需要？当年临高的党那门匪帮可是打算与髡贼井水不犯河水的。

打治安战也是要有目的的，不是为打而打，对于那些暂时不会威胁到澳宋的山匪，或者因为被打击而躲进山里不敢再去河边打劫的前水匪，我们完全可以过几年再收拾。

---

波尔布特 于 2015-9-30 00:19:44 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-30 08:25 编辑_

> Scat 发表于 2015-9-29 21:49
>
> 主要是想问，您是在想当然的把土豪劣绅当成八路，您这种火力配系比日本鬼子还强，如果敌人到不了八路那种 ...

还有，记得早年我看过一部以解放初作为背景的剿匪电视剧，主题就是土豪劣绅与奸商为了炒粮价，勾结土匪打劫解放军的运粮船队。剿匪的解放军也是有大炮的，是不是配置太豪华了？

其实，历史上水匪一直比山匪泛滥，之所以给人以土匪在山里的错觉，是因为水匪大多有合法的身份做伪装，甚至有官府士绅充当保护伞。而山里的“土匪”弱势群体比较多，也没多余的收入给士绅官府上贡，掌握话语权的统治阶级不为山里人说话，“抹黑”也比水边的同类更多。最简单的案例，一提到拐卖妇女，大家首先想到的是偏远山村，其实船民里一样有被拐卖的妇女。关于水匪的泛滥，以中国治安最好的魔都为例，21 世纪初苏州河上游接连打掉 3 股水匪，最大的一股是“芜湖帮”，有六七十人，媒体上完全没声音。而在解放前，很多苏州河上游的土著村民也兼职水匪。如果解放后不老实，pla 只能去苏州河两岸扫荡了。

还有前年的长江口水匪团伙，因为打了“索马里海盗”的旗号，才作为非常搞笑的八卦新闻上了新闻媒体。

---

yanhansong002 于 2015-9-30 00:47:58 发表了：

_本帖最后由 yanhansong002 于 2015-9-30 01:05 编辑_

大哥你不知道不代表没有，我也不是头回提意见，不会随便瞎说的，早期堑壕枪是配有刺刀座的，关于战马如果你配给的是比驴子大不了多少的旅行马可以当我没说，美军总结，日本的七发弹王八盒子近战最优？在连日军军官都用美制手枪，土八路都不稀罕的二战（王八盒子属于国家配发的，个人有钱使啥都行）王八盒子近战最优？你让伴随美帝风风雨雨 70 多年的 M1911 怎么混。当然如果你能配给的是自动手枪的话也可以当我没说，关于盾牌只要有防弹、防冲击波和防强光的功能。能够抵挡轻型武器在近距离的射击，对于近距离爆炸的手雷的冲击波和弹片的也有一定的效用，配合合适的阵型一面盾牌可以掩护一队人。反正当时明军的水平也就那样，当然如果你能配给足够的防弹衣的话更可以当我没说。关于巷战用工兵铲的事迹一战就有了，美帝，三德子，毛熊都练过。如果您老人家实在看不过眼就权当我啥也没说，好了。

---

国之柱石数王振 于 2015-9-30 10:00:56 发表了：

> yanhansong002 发表于 2015-9-30 00:47
>
> 大哥你不知道不代表没有，我也不是头回提意见，不会随便瞎说的，早期堑壕枪是配有刺刀座的，关于战马如果你 ...

美国人说的是日本人最好的肉搏武器是南部，比刺刀威胁大，又不是说自己去用南部

---

Scat 于 2015-9-30 10:58:48 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-29 23:59
>
> 感觉你还是没认真看主贴，而且转进如风，你要是再这个态度，我以后就不回复了。
>
> 首先，机动营早期的目标是 ...

如果你是想搞攻城略地的陆军野战部队，那请您找找看，哪国是把陆军野战部队和船艇部队编到一起的？

如果你的目的就是肃清水匪，那就是个水警队，请不要占陆军野战部队编制

---

国之柱石数王振 于 2015-9-30 11:04:15 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-30 10:58
>
> 如果你是想搞攻城略地的陆军野战部队，那请您找找看，哪国是把陆军野战部队和船艇部队编到一起的？
>
> 如果 ...

多了去了，法国征服安南，陆战队就是主力，陆军也是跟随船艇部队行动居多

---

国之柱石数王振 于 2015-9-30 11:05:42 发表了：

马利·约瑟夫·弗朗西斯·安邺 法文名：Marie Joseph Francis Garnier 又译晃西士加尼或加尔尼埃。越南名：雅克·尼 Ngạc Nhi （1835 年 7 月 25 日——1873 年 12 月 21 日），法国海军军官、探险家。

这就是一个最典范的案例

---

波尔布特 于 2015-9-30 11:47:58 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-30 11:49 编辑_

> yanhansong002 发表于 2015-9-30 00:47
>
> 大哥你不知道不代表没有，我也不是头回提意见，不会随便瞎说的，早期堑壕枪是配有刺刀座的，关于战马如果你 ...

好吧，关于堑壕枪、散弹枪装刺刀的事，的确是我少见多怪了。但短枪装刺刀真的很鸡肋，论威力不如步枪刺，论灵活不如砍刀，这大概就是短枪刺刀没能在巷战中出名的原因。工兵铲也一样，没听说巷战以用工兵铲出名的。堑壕战时工兵铲倒是很出名，但根本原因是当时士兵因为挖壕沟手里刚好有工兵铲，就顺手用了，而不是为了在堑壕里肉搏专门装备了工兵铲。我觉得你要是提议本身手里刚好有工兵铲的工兵连工程排或其他士兵、民兵用工兵铲参与巷战还靠谱点。关于马的问题，可能正像

国之柱石数王振

说的那样，你可能是北方人，没见过水网地区每隔 500 米一条河的情景。这种地方马真的没办法跑远，打仗不如步兵，搞后勤不如独轮车和小船，如果不是考虑到侦查与传令需要跑快点，我真的不想编骑兵。

关于手枪的问题，

国之柱石数王振

也解释过了，我后来又去看了原文，上面说的是”美军对付小鬼子的刺刀拼杀也有自己的一套.....发明了一种三人阵势对付日军，既三名海军陆战队员用手中的防卫手枪向冲锋的日军不断射击，当一名老鸟的子弹打完时另外两名菜鸟就掩护老鸟装填子弹和跟换弹夹，当两名菜鸟的子弹打完时另外一名老鸟就掩护菜鸟装填子弹和跟换弹夹；美军的这种战法除了使用柯尔特 M1911 之外，其实南部手枪（王八盒子）最适合”。很显然，对付刺刀手枪最好用。

关于盾牌，你还是找些
热兵器时代的正规军
用盾牌参加巷战案例吧！你不会认为历史上那些从死人堆里爬出来的军人都不如你吧？记住，是
热兵器时代的正规军
！警察这种追求敌人低伤亡的情况不算。

---

Scat 于 2015-9-30 11:51:58 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-30 00:19
>
> 还有，记得早年我看过一部以解放初作为背景的剿匪电视剧，主题就是土豪劣绅与奸商为了炒粮价，勾结土匪打 ...

炒粮价是解放上海南京之后，三野从苏北山东调粮，走的就是传统运粮通道。沿途的土匪谁不知道动解放军是什么后果，我大学同学的祖父就是青浦的土匪头，49 年被国军招安布置在江阴防线上，大小土匪数万众，一夜之间全体跑光，没有一个回自己山头凼口去上班的，全都躲到乡下藏起来了，走运的藏一辈子，倒霉的藏一阵子，大部分没混过 51 年镇反

---

波尔布特 于 2015-9-30 11:56:34 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-30 12:20 编辑_

> Scat 发表于 2015-9-30 11:51
>
> 炒粮价是解放上海南京之后，三野从苏北山东调粮，走的就是传统运粮通道。沿途的土匪谁不知道动解放军是什 ...

不是只有上海炒粮价，那部电视剧的背景是四川剿匪。

西南地区的土匪可是嚣张到一度占领贵州省 80%的领土。

---

波尔布特 于 2015-9-30 12:19:06 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-9-30 12:29 编辑_

> Scat 发表于 2015-9-30 10:58
>
> 如果你是想搞攻城略地的陆军野战部队，那请您找找看，哪国是把陆军野战部队和船艇部队编到一起的？
>
> 如果 ...

应该我反过来问你，在汽车与现代公路出现之前，水网地区有不用船舶行军的吗？靠水行军的地方有不把陆军野战部队和船艇部队编到一起的吗？用竹筏行军的黄巢军算陆军野战部队还是船艇部队？乘船沿着长江打生打死的太平军与湘军算陆军野战部队还是船艇部队？八路军雁翔队和围剿他们的日军算陆军还是舰队？

扩张领土是谁的任务？新占领区的治安战，是野战部队打得多还是警察打得多？当初琼北治安战，干嘛要用伏波军而非国民军与警察？

想要水警队，也得有时间组建阿！以一个府一个水营的规模攻打、巩固新区不过是广东、江南攻略初期的权宜之计，规模还不如琼北治安战 5 个县 4 个营的建制。等几年后国民军与水警队建起来，水上机动营就调走或裁撤了。

最后我再说一次，水上机动营不是只有陆军野战部队可以用，海军陆战队与海警队、国民军的机动部队一样可以用。你哪来的那么大的门户之见？

---

波尔布特 于 2015-9-30 12:37:53 发表了：

> jundong 发表于 2015-9-29 23:32
>
> 对头，五管加特林才 40 公斤，还算轻便。配个鸡公车很不错的说。

你说的大概是这个吧？

**1.jpg** _(32.26 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-9-30 12:37 上传

**2.jpg** _(36.11 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-9-30 12:37 上传

**3.jpg** _(36.83 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-9-30 12:37 上传

---

yanhansong002 于 2015-9-30 13:29:28 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-30 11:47
>
> 好吧，关于堑壕枪、散弹枪装刺刀的事，的确是我少见多怪了。但短枪装刺刀真的很鸡肋，论威力不如步枪刺， ...

马的问题就算了，反正又不是在北方，马不行就靠人吧。工兵铲的问题，这玩意步兵都应该人手一把何况工兵，给工兵配发砍刀真的很鸡肋，论威力不如散弹枪手枪，论灵活不如工兵铲工兵镐。手枪的问题，还是那句话你如果配发的是自动手枪的话，可以当我没说。使用那些德林杰手枪，牛仔左轮靠谱吗？另外使用三人阵势对付日军的是一线的海军陆战队员不是各种杂兵好吧。关于盾牌的问题，如果明军有别说鸦战了，拿战的水平可以当我没说，用来挡挡流弹.箭矢.炸弹.冲击波的东西，嫌重不用也罢。

---

奥秘牙 于 2015-9-30 15:02:49 发表了：

营部军官太少，营是伏波军最基本的作战单位，营部才配 4 个军官这是要把营长累的吐血，建议起码要配情报，作战，后勤参谋。一个部队配 2 种步枪没有必要，增加后勤负担。LZ 这个编制后勤部门少了点，5 个人的炊事班为 100 个人提供野战伙食忙不过来吧。辎重部门人也太少，即使沿河作战起码要为连配置辎重排，要不然全部弹药和干粮都要考作战部队来自行携带太影响战斗力了。营部最好配专门的通讯排，连队应该有专门的通信班，而不是和骑兵排去干通信的事。营部应该再配有维修部门，来维修枪械车辆

---

jundong 于 2015-9-30 18:43:59 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-30 12:37
>
> 你说的大概是这个吧？

太对，前边再栓条绳子牵，机动性还是很不错的，最起码不用给牲口准备草料了，大牲口吃的太多。

---

国之柱石数王振 于 2015-9-30 18:59:32 发表了：

> yanhansong002 发表于 2015-9-30 13:29
>
> 马的问题就算了，反正又不是在北方，马不行就靠人吧。工兵铲的问题，这玩意步兵都应该人手一把何况工兵， ...

不管有没有工兵铲，砍刀都是必须的，南方大量的树篱，低矮灌木都要用砍刀开路，还有平时生火做饭的烧柴，都要有砍刀。实际上美国人英国人在中南半岛和马来半岛作战，砍刀也是必备装备，当然不是作为武器使用

---

国之柱石数王振 于 2015-9-30 20:16:38 发表了：

**QQ 圖片 20150930201515.jpg** _(37.61 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-9-30 20:15 上传

**QQ 圖片 20150930201521.jpg** _(101.79 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-9-30 20:15 上传

**QQ 圖片 20150930201525.jpg** _(150.35 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2015-9-30 20:15 上传

法国人在越南和黑旗军交战中，广泛依靠水路机动，或者说水路机动是部队调动的核心方式

---

Scat 于 2015-9-30 20:52:34 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-30 12:19
>
> 应该我反过来问你，在汽车与现代公路出现之前，水网地区有不用船舶行军的吗？靠水行军的地方有不把陆军野 ...

陆军用船机动和在营级合成步炮船是两个概念

陆军的运兵卡车在很长时间里都属于团以上，复杂的装备配系对陆军指挥官、兵员教育水平和后勤系统什么时候都是个黑洞

你这种高度合成的蒸汽船 based 机步营对士官和基层军官的要求大概需要一战的英美二战的德法那种教育水平来支持

---

jundong 于 2015-9-30 21:20:20 发表了：

第一、既然是“手榴弹”，不是“保龄球”，那么是不是不用单独编制掷弹兵。

第二、一个连 100 人是不是人数太少，考虑古代作战基本是排阵的形式，一个班是不是考虑 15 人或者 16 人这样的编制.

---

波尔布特 于 2015-9-30 22:11:52 发表了：

> Scat 发表于 2015-9-30 20:52
>
> 陆军用船机动和在营级合成步炮船是两个概念
>
> 陆军的运兵卡车在很长时间里都属于团以上，复杂的装备配系对 ...

合成步炮船有多了不起？湘军 14 人的小舢板照样步炮船三兵种合一，10 名步兵兼职桨手，外加专业船工 2 人、炮手两人，炮的重量还是大队炮的 3 倍，而且是水战、陆战都能打。我这编制可不要求陆战队打水仗，除了舟艇连，其他部队真的就只是用船机动的陆战队／陆军。

运兵卡车是第二次工业革命的产物，其复杂性是蒸汽机动艇能比的？52 楼里法军用来运兵的机动艇与被拖带的木船算哪一级编制的？

居然还说要二战的德法的教育水平，52 楼里提到的法军是从二战穿越过去的？

从 52 楼提到的战例来看，要是土匪有 19 世纪天地会的水平，机动营哪怕扩充到 3000 人依然有机会吃败仗，居然还说我的编制豪华？你难道想说 19 世纪末的法军装备不如伏波军？

直说吧，我这机动营其实就是根据 1630 年珠三角反击战的情况编制的。当时大约 1000 名伏波军就是坐着小船，由三发艇拖带，兵分几路扫荡珠三角，最后在海军大船的支援下会攻广州！因为兵力不足，只是四处打劫、勒索，没有长期分兵驻守。

---

波尔布特 于 2015-9-30 22:21:18 发表了：

> jundong 发表于 2015-9-30 21:20
>
> 第一、既然是“手榴弹”，不是“保龄球”，那么是不是不用单独编制掷弹兵。
>
> 第二、一个连 100 人是不是人数太 ...

我这编制是根据普通陆军营改编的，原本就有掷弹兵，连的编制就是 100 人。你应该问的的是，拿破仑时代为何要单独编制掷弹兵，为何后来纳粹德军为了激励士气将步兵师改称“掷弹兵师”？

---

jundong 于 2015-9-30 22:28:11 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-30 22:21
>
> 我这编制是根据普通陆军营改编的，原本就有掷弹兵，连的编制就是 100 人。你应该问的的是，拿破仑时代为何 ...

拿破仑时代掷弹兵投掷的是“保龄球”，可你的掷弹兵不是啊，步兵不是都有手榴弹吗？

---

波尔布特 于 2015-9-30 22:55:29 发表了：

> 奥秘牙 发表于 2015-9-30 15:02
>
> 营部军官太少，营是伏波军最基本的作战单位，营部才配 4 个军官这是要把营长累的吐血，建议起码要配情报，作 ...

17 世纪打仗没你想得那么复杂，机动营对付的又大多是次要目标，营部 4 个军官够用了，刚好是军政双头+两个副手。

虽然配了 2 种步枪，但这两种枪用的子弹是一样的，都是米尼弹，所以不会增加后勤负担。其实我原本是希望全部用霍尔后装枪的，但考虑到伏波军已经普及了米尼，企划院又是帮吝啬鬼，就只好部分换装。

5 个人的炊事班为 100 个人提供野战伙食是临高正文定的，请参阅正文。

其实机动营的战斗大部分是下船后当天来回，所有的分队都配了手推车和专属辎重兵(步兵连由炊事班兼任)，根本不必再配辎重。志愿军没辎重都能撑 7 天，一个补充辎重排已经算多配了，而且我还留了征用民兵、民夫的后背方案。

机动营达到目的地后，作战半径多数不会超过 3 公里，专门的通讯排有鸟用？能安排通讯排干什么工作？

连队有信号火箭或发令枪就够了，通信班能干嘛？这可是 17 世纪，不是 21 世纪！

维修枪械车辆什么的有工兵连修理排，营部就不必配了。其实我原本想过将整个工兵连并入营部直属队，后来考虑到专业军工的协作方便，就成立了半独立的工兵连。

---

波尔布特 于 2015-9-30 23:01:33 发表了：

> jundong 发表于 2015-9-30 22:28
>
> 拿破仑时代掷弹兵投掷的是“保龄球”，可你的掷弹兵不是啊，步兵不是都有手榴弹吗？ ...

临高正文不是说了嘛，伏波军的掷弹兵挑的是大个子，能比一般步兵扔得更远。而且我觉得这帮大个子也适合肉搏，可以充当突击队与巷战部队。

---

Scat 于 2015-10-1 09:09:10 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-9-30 22:11
>
> 合成步炮船有多了不起？湘军 14 人的小舢板照样步炮船三兵种合一，10 名步兵兼职桨手，外加专业船工 2 人、炮 ...

你以为蒸汽机使用起来会比内燃机简单？

---

波尔布特 于 2015-10-1 11:48:10 发表了：

> Scat 发表于 2015-10-1 09:09
>
> 你以为蒸汽机使用起来会比内燃机简单？

你想说现在的伏波军连 19 世纪的法军都不如吗？

就算蒸汽机不能用，还可以划浆、挂帆，湘军没有蒸汽机也一样打仗，你想说伏波军连湘军都不如吗？

还有当初的珠三角反击战是怎么打的，都是幻觉？

---

bushi 于 2015-10-1 12:35:44 发表了：

你这个机动营和机动旅是常设编制单位吧？

---

Scat 于 2015-10-1 14:54:42 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-10-1 11:48
>
> 你想说现在的伏波军连 19 世纪的法军都不如吗？
>
> 就算蒸汽机不能用，还可以划浆、挂帆，湘军没有蒸汽机也一 ...

既然有蒸汽机又不能用，为了满足你把陆军野战部队捆绑到小船上的爱好，这个恶趣味是有益还是有害？

上一次珠江突入战难道不是临时调拨和征召船只？解放军从过长江到解放海南岛一直都是调拨和征召船只，放着中国的经验不用为啥拿越南当军事圣经？

再说法国人也许是坐小船征服越南，问题是战时用一下，还是把小船作为作战部队编制内的装备？英国人打西藏用了上万头牦牛，按你的逻辑英国就应该组建个牦牛师了？

---

波尔布特 于 2015-10-1 17:38:46 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-10-1 22:43 编辑_

> Scat 发表于 2015-10-1 14:54
>
> 既然有蒸汽机又不能用，为了满足你把陆军野战部队捆绑到小船上的爱好，这个恶趣味是有益还是有害？
>
> 上一 ...

你这是什么逻辑？水网地区不用小船去哪找更好的交通工具？用小船就是把陆军野战部队捆绑到小船上，那要是这些部队将来调往北方搞骡马化就是跟骡马捆在一起？去寒带作战就是把部队捆在雪橇上？去沙漠作战就是把部队捆在骆驼上？

另外我早就说过，这个编制不是只有陆军用，海军和海警队一样可以用。例如广州府的水上机动营我就倾向于列入海军陆战队序列，地方平定后如果不调走可以就地改编为海警机动支队。你几次强调机动营的陆军属性感觉你不是有强迫症就是存心抬杠。

珠江突入战是临时调拨和征召船只，但那是伏波军第一次进入水网地区，事先没想到；而且珠江口反击战是抢一把就走，没有继续呆在水网地区，所以事后也没有保留船只的需求。但这次伏波军可是追求长期待在水网地区，在汽车与公路运输崛起之前，水网地区的部队编制内没船就好象草原地区的部队编制内没马一样可笑。你是不是没在水乡呆过所以感受不到水网地区没船寸步难行的尴尬？先不谈海军与海警队如何改编为内河机动营，就算是陆军，编制内有船很奇怪吗？你口中“临时借船”的解放军其实一直有陆军舟艇部队的编制，而且历史比海军还早一些，最早甚至能够追溯到洪湖赤卫队，还有抗战时的雁翔队，到 1947 年正规军也有了专门的舟艇部队。

至于“牦牛师”，可以考虑组建，内部设专门的牦牛驯养团用于后勤支援，在汽车与进藏公路出现之前，牦牛还真是进藏的重要运输工具。既然骑马步兵可以叫龙骑兵，那坐着牦牛进藏的陆军部队也可以叫牦牛师嘛！

---

Scat 于 2015-10-1 23:28:09 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-10-1 17:38
>
> 你这是什么逻辑？水网地区不用小船去哪找更好的交通工具？用小船就是把陆军野战部队捆绑到小船上，那要是 ...

最后一次明确的说明我的观点：在营这样低的级别合成多个兵种不适合平均教育水平低下的国家，tg 到 90 年代一般也就是在团级才进行多兵种战术合成。

内河船队和步兵属于完全不同的兵种，有完全不同的管理、后勤、人事、基础设施体系。

船还分战斗巡逻艇和运输船艇，在现代海军也是分在不同部门的。

战斗巡逻艇、拖船、运输船艇、征集民船、战斗步兵、炮兵、其它支援力量在战时是可以根据需要进行灵活编组的，但是这种编组是由战役司令部下达命令组成的，完成任务或者撤销任务以后还要各自归建，这才叫军队。

不知道这么说你是不是能理解。

---

波尔布特 于 2015-10-2 14:08:18 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-10-2 14:22 编辑_

> Scat 发表于 2015-10-1 23:28
>
> 最后一次明确的说明我的观点：在营这样低的级别合成多个兵种不适合平均教育水平低下的国家，tg 到 90 年代一 ...

谁跟你说低级别合成多个兵种不适合平均教育水平低下的国家？就像我前面提到的，湘军最小的合成单位才 14 人，步炮船三兵种齐全，步兵兼职浆手，湘军士兵的教育水平很高吗？历史上从黄巢的竹排军到太平军、湘军，再到洪武赤卫队、雁翔队，都没人船分开编组的说法，就算是现代，世界各国的舟艇部队也大多是团级以下编制。

是你自己想太复杂了吧？依照你的逻辑，龙骑兵是不是不准团级以下单位配马？

感觉你还是没认真阅读我的设定，机动营不是单纯的战术单位，而是以流域为单位的军分区与次要战线战役司令部的设定，除了韶关 、西江上游等可能出现明军主力的地方会组建旅级指挥部并把船队集中起来另组舟艇营外，其余的机动营都是直属广州总部的。除了负责进攻与野战的机动营本身，还伴随有一个治安军营负责地方守备（后期改为国民军），并拥有以修船厂与各县加煤点为核心的后勤基地或补给兵站，实际的战术单位是步兵连与炮连，只有在攻打府城、县城等较大据点时才会集体出马。后期搞治安战时，实际的指挥单位是临时编组的加强连。至于舟艇连，实际上是运输单位，很少直接参战。

而且我的编组已经很灵活了，并未硬性规定船舶的型号、数量。除了机动艇（型号也可自选），其余的船只都可以在占领区就地征集和改造，在西江就用盐船，在江南就用漕舫船和剥船，大致按照 1 载重吨/人或 1.5 平方米甲板/人的浮具载运标准分配船只。换了防区就换船，调离水网地区就裁撤舟艇连，你还想怎么样？

这么说吧，每一个机动营的营部都是一个战役司令部，战时根据需要以 1 排水吨/人或 1.2 平方米甲板/人的浮具载运标准、60 人左右/艘机动艇的拖运标准，对船和人灵活编组，完成任务或者撤销任务以后舟艇连和步兵连、炮连各自归建，如果机动营调离水网地区舟艇连会直接裁掉，不知道这么说你是不是能理解。

---

宅男刑事 于 2017-7-1 19:27:50 发表了：

感谢楼主提供的大量资料！

---
